\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{expdlist}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amsthm}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{parskip}
\def\verbatimtabsize{4\relax}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{intersections}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}

\emergencystretch=25pt

\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm}
\geometry{right=1.5cm}
\geometry{top=1cm}
\geometry{bottom=2cm}

\setlength{\parindent}{1cm}

\frenchspacing
\sloppy

\begin{document}

\section*{Теория Информации, весна 2024}

\begin{enumerate}

%1
\item Информации по Хартли. Нижние и верхние оценки на работу сортировки в модели сравнений. Алгоритм Merge-Insertion sort.

%2
\item Бинарный поиск элемента в отсортированном массиве в модели с обманами. Алгоритм для поиска с одним обманом с $ 2 \log_2 n + 1$ вопросами.
      Алгоритм поиска числа в отсортированном массиве с константной долей обманов.

%3
\item Задача выбора i-й порядковой статистики в модели сравнений, нижняя оценка на поиск медианы 1.5n.

%4
\item Энтропия Шеннона, основные свойства. Неравенство Гиббса. Энтропия пары случайных величин и условная энтропия, их взаимосвязь.

%5
\item Генерация дискретных распределений при помощи честной монетки: жадные алгоритм, нижние и верхняя оценки.

%6
\item 
Задача побуквенного кодирования. Лемма Крафта-Макмиллана. Понятие средней длины кода и теорема Шеннона о побуквенном кодирование.

%7
\item Код Хаффмана и его свойства (минимальность средней длины). Алгоритм построения кода Хаффмана.

%8
\item 
Задача кодирование текста с заданным распределением на буквах. Код Шеннона-Фано-Элиаса. Арифметическое кодирование.

%9
\item Коды исправляющие ошибки. Cвязь между минимальным расстоянием кода и количеством исправляемых ошибок. Неравенство Хемминга. Оценка Гилберта. Оценки Синглтона.

%10
\item
Оценки пропускной способности кодов с большой долей исправляемых ошибок, оценка Плоткина. Улучшение оценки Синглтона.

%11
\item Линейные коды. Понятие кодирующей и проверочной матрицы их связь друг с другом. Декодирование с помощью синдромов. Код Хэмминга, его свойства.

%12
\item Код Рида-Соломона. Полиномиальный алгоритм декодирования.

%13
\item Построение каскадного кода, асимптотически исправляющего константную долю ошибок и имеющего константную пропускную способность.

%14
\item
Код Рида-Соломона и исправление потерянных символов. Декодирование конкатенации кода Рида-Соломона и внутренного кода с исправлением d/2 ошибок.

%15
\item Каналы с побуквенным шумом. Понятие пропускной способности канала. Формулировка теоремы Шеннона о канале с шумом.
      Доказательство теоремы в одну сторону: отсутствие кодов, у которых частота больше пропускной способности канала.

%16
\item Коммуникационная сложность. Метод трудных множеств, его применение к функции $\operatorname{DISJ}$.

%17
\item Метод ранга матрицы для построения нижних оценок на коммуникационную сложность. Применения к функции $\operatorname{IP}$.

%18
\item Рандомизированная коммуникационная сложность. Её применение к функции $\operatorname{EQ}$ в случае общего источника случайности и в случае приватных источников случайности.
      Теорема Ньюмана.

%19
\item Задачи на потоках чисел. Алгоритм Misra-Gries для задачи $\operatorname{Freq}$.
      Задача $\operatorname{Distinct-Count}$, нижняя оценка на память в данной задаче (сведение коммуникационной задачи $\operatorname{EQ}$ к потоковой задаче $\operatorname{Distinct-Count}$).

%20
\item Ассиметричная коммуникационная сложность, понятие $[u,v]$-насыщенности. Лемма о насыщенности и одноцветных минорах.
      Ассиметричная сложность функции $\operatorname{Index}$.

%21
\item Ассиметричная сложность функции $\operatorname{Disj_{n,k}}$.

%22
\item Cell-probe модель вычислений. Задача о структуре данных, связь $[S,t]$-структуры данных и коммуникационной сложности.
      Пример задачи $\operatorname{Pattern-Matching}$.

%23
\item Задача о структуре данных для вычисления значения многочлена в точке. Нижняя оценки на время запроса в данной задаче через сведение к задачу $\operatorname{Disj_{n,k}}$.

%24
\item Нижняя оценки на время запроса в задаче вычисления многочлена в точке с помощью теоретико-информационных оценок (техника Simulation).

%25
\item Нижняя оценка на сложность выполнения запросов в задача Dynamic Prefix Sum.

%26
\item Понятие колмогоровской сложности. Теорема Колмогорова-Соломонова. Теорема о количестве слов сложности меньше $n$. Теорема о нижней оценке на колмогоровскую сложность.

%27
\item Колмогоровская сложность пары слов, верхние и нижние оценки. Условная Колмогоровская сложность и её свойства. Теорема Колмогорова-Левина о сложности пары слов.


\end{enumerate}

\end{document}

